\chapter{Implementacija i korisničko sučelje}
		
		
		\section{Korištene tehnologije i alati}
		
			
			
				Tim je komunicirao pomoću aplikacije \underline{WhatsApp}. Za izradu UML dijagrama korišten je alat \underline{Astah Professional}.
				
			 	
			 	Sustav za upravljanje izvornim kodom je Git, dok je repozitorij aplikacije i projektne dokumentacije bio spremljen na web platformi \underline{GitLab}. 
			 	
			 	
			 	Korišteni programski jezik je \underline{Java}, a za aplikaciju je korišteno razvojno okruženje \underline{Android Studio}. Android Studio je integrirano razvojno okruženje za Googleov operativni sustav Android, Izgrađen na JetBrains-ovom Intellij IDEA softveru.  Očekivana verzija androida za koju je aplikacija rađena je verzija 10, dok je kao minimalna verzija Androida koju će aplikacija podržavati postavljena verzija 7.  
			 	
			 	
			 	Za bazu podataka odabrana je \underline{Firebase} baza podataka koja je temeljena na NoSQL principu. Baza podataka se nalazi na poslužitelju u oblaku Google Cloud-a.
			 
		 	 
			 \url{http://www.WhatsApp.com}
			  
			 \url{http://astah.net/editions/professional} 
			 
			 \url{http://www.gitlab.com}
			 
			 \url{http://www.java.com}
			 
			 \url{http://developer.android.com}
			 
			 \url{https://firebase.google.com/}
			 
			 
			
			
			\eject 
		
	
		\section{Ispitivanje programskog rješenja}
			
			
			
			\subsection{Ispitivanje komponenti}
			\textbf{Funkcionalnost 1: pokretanje registracije u sustav}\\
			Neregistrirani korisnik odabire mogućnost registracije na početnoj stranici.\\
			Ulaz:
			\begin{packed_enum}
				\item Pritisak na gumb "REGISTRIRAJ SE"
				\item Otvaranje stranice odabira željene uloge
			\end{packed_enum}
			Očekivani izlaz:
			\begin{packed_enum}
				\item Otvaranje stranice odabira uloge
			\end{packed_enum}
			
			\begin{figure}[h!]
				\includegraphics[width=\linewidth]{slike/"UTest1"}
				\caption{Unit Test 1}
				
			\end{figure}
		
			Rezultat: Test prolazi. Funkcionalnost je ispravna.
			\eject
			
			
					\textbf{Funkcionalnost 2: Parsiranje datuma}\\
			Provjerava se ispravnost formatiranja datuma za pohranu u bazu podataka.\\
			Ulaz:
			\begin{packed_enum}
				\item Ulaz je Javin kalendar s parametrima (2020,0,1) tj datum 01.01.2020. 
				
			\end{packed_enum}
			Očekivani izlaz:
			\begin{packed_enum}
				\item 01/01/20
			\end{packed_enum}
			
			\begin{figure}[h!]
				\includegraphics[width=\linewidth]{slike/"UTest2"}
				\caption{Unit Test 2}
				
			\end{figure}
		
			Rezultat: Test prolazi. Funkcionalnost je ispravna.
			\eject
			
					\textbf{Funkcionalnost 3: Usporedba datuma}\\
			Provjerava se ispravnost uspoređivanja parsiranog datuma s neparsiranim radi implementiranja restrikcija vezano uz vremensku domenu rada aplikacije.\\
			Ulaz:
			\begin{packed_enum}
				\item Ulazi su instanca Javinog kalendara i parsirani datum oblika prilagođenog potrebama baze
			\end{packed_enum}
			Očekivani izlaz:
			\begin{packed_enum}
				\item 1 (trenutni datum dobiven iz Javinog kalendara je veći od parsiranog)
			\end{packed_enum}
			
			\begin{figure}[h!]
				\includegraphics[width=\linewidth]{slike/"UTest3"}
				\caption{Unit Test 3}
				
			\end{figure}
			
			Rezultat: Test prolazi. Funkcionalnost je ispravna.
			\eject
			
					\textbf{Funkcionalnost 4: Zauzetost organizatora}\\
			Provjerava se podudara li se trajanje organizatorovog već postojećeg događaja s onime na koji se želi prijaviti.\\
			Ulaz:
			\begin{packed_enum}
				\item Ulazi su datumi oba događaja.
			\end{packed_enum}
			Očekivani izlaz:
			\begin{packed_enum}
				\item Moze
			\end{packed_enum}
			
			\begin{figure}[h!]
				\includegraphics[width=\linewidth]{slike/"UTest4"}
				\caption{Unit Test 4}
				
			\end{figure}
			
			Rezultat: Test prolazi. Funkcionalnost je ispravna.
			\eject
			
					\textbf{Funkcionalnost 5: Neimplementirana funkcionalnost zauzetosti organizatora}\\
			Provjerava se hoće li se organizator moći prijaviti na događaj koji počinje u isto vrijeme u koje njegov već postojeći završava.\\
			Ulaz:
			\begin{packed_enum}
				\item Ulazi su datumi oba događaja.
			\end{packed_enum}
			Očekivani izlaz:
			\begin{packed_enum}
				\item Moze
			\end{packed_enum}
			
			\begin{figure}[h!]
				\includegraphics[width=\linewidth]{slike/"UTest5"}
				\caption{Unit Test 5}
				
			\end{figure}
			
			Rezultat: Test pada, ali to ne ometa rad aplikacije jer aplikacija uzima u obzir da organizator nije vremenski putnik te ne može biti na dva mjesta u isto vrijeme.
			\eject
			
				\textbf{Funkcionalnost 6: Zauzetost organizatora -  rubni slučaj}\\
			Provjerava se podudara li se trajanje organizatorovog već postojećeg događaja s onime na koji se želi prijaviti ako je početak drugog događaja minutu prije kraja prvog.\\
			Ulaz:
			\begin{packed_enum}
				\item Ulazi su datumi oba događaja.
			\end{packed_enum}
			Očekivani izlaz:
			\begin{packed_enum}
				\item Ne moze
			\end{packed_enum}
			
			\begin{figure}[h!]
				\includegraphics[width=\linewidth]{slike/"UTest6"}
				\caption{Unit Test 6}
				
			\end{figure}
			
			Rezultat: Test prolazi. Funkcionalnost je ispravna.
			\eject
			
			
			\subsection{Ispitivanje sustava}
			
			 \textbf{Funkcionalnost 1: dodavanje djelatnosti u profilu izvođača}\\
			 Korisnik prijavljen na svoj profil u ulozi izvođača dodaje djelatnost koja ne postoji već u bazi.\\
			 Ulaz:
			 \begin{packed_enum}
			 	\item Pritisak na gumb Specijalizacije
			 	\item Otvaranje stranice specijalizacija
			 	\item Unos teksta "The Job"
			 	\item Pritisak na gumb "Dodaj"
			\end{packed_enum}
			Očekivani izlaz:
			\begin{packed_enum}
				\item Otvaranje stranice specijalizacija
				\item Prikaz djelatnosti "The Job" među postojećim djelatnostima izvođača
			\end{packed_enum}
		
			Rezultat: Zadovoljeni svi očekivani rezultati. Aplikacija prolazi test.\\
			
			\begin{figure}[h!]
				\includegraphics[width=\linewidth]{slike/"Test1"}
				\caption{Test 1}
				
			\end{figure}
			\eject
			
			
			\textbf{Funkcionalnost 2: pregled profila organizatora}\\
			Korisnik prijavljen na svoj profil u ulozi voditelja (sk002@vod.com) pregledava profil organizatora nakon završenog događaja.\\
			Ulaz:
			\begin{packed_enum}
				\item Pritisak na gumb "Info"
				\item Otvaranje stranice s popisom završenih događaja
				\item Klik na gumb "Pregledaj profil organizatora" kraj događaja "Kušanje čokolade"
			\end{packed_enum}
			Očekivani izlaz:
			\begin{packed_enum}
				\item Otvaranje stranice organizatora s imenom "proba proba" uz mogućnost komentiranja
			\end{packed_enum}
			Rezultat: Zadovoljeni svi očekivani rezultati. Aplikacija prolazi test.\\
			
			\begin{figure}[h!]
				\includegraphics[width=\linewidth]{slike/"Test2"}
				\caption{Test 2.1}
				
			\end{figure}
			
			\begin{figure}[h!]
			\centering
				\includegraphics[width=5cm,height=10cm]{slike/"Screenshot_20200116-025832"}
				\caption{Test 2.2}
				
			\end{figure}
		\eject
		
		\textbf{Funkcionalnost 3: pregled profila izvođača - rubni slučaj}\\
		Korisnik prijavljen na svoj profil u ulozi organizatora pregledava profil izvođača nakon završene licitacije, ali ne i događaja.\\
		Ulaz:
		\begin{packed_enum}
			\item Pritisak na gumb "Moji događaji"
			\item Otvaranje stranice s popisom aktivnih i završenih licitacija
			\item Klik na završenu licitaciju "2.radionica ozvucenje"
			\item Otvaranje stranice s opisom pobjedničke ponude
			\item Klik na gumb "Odi na profil"
		\end{packed_enum}
		Očekivani izlaz:
		\begin{packed_enum}
			\item Otvaranje stranice izvođača s imenom "Toni Žalac" uz onemogućeno komentiranje
		\end{packed_enum}
		
		Rezultat: Zadovoljeni svi očekivani rezultati. Aplikacija prolazi test.\\
		
		\begin{figure}[h!]
		\centering
			\includegraphics[width=\linewidth]{slike/"Test3"}
			\caption{Test 3.1}
			
		\end{figure}
			 
			
		\begin{figure}[h!]
		\centering
			\includegraphics[width=5cm,height=10cm]{slike/"Screenshot_20200116-025806"}
			\caption{Test 3.2}
			
		\end{figure}
	\eject
	
	
	\textbf{Funkcionalnost 4: primjer neimplementirane funkcionalnosti}\\
	Korisnik prijavljen na svoj profil u ulozi voditelja pregledava profil organizatora nakon što mu je već ostavio komentar u kontekstu događaja u kojem ga pregledava.\\
	Ulaz:
	\begin{packed_enum}
		\item Pritisak na gumb "Info"
		\item Otvaranje stranice s popisom završenih događaja
		\item Klik na gumb "Pregledaj profil organizatora" kraj događaja "Kušanje čokolade"
		
	\end{packed_enum}
	Očekivani izlaz:
	\begin{packed_enum}
		\item Otvaranje stranice organizatora s imenom "proba proba" uz onemogućeno komentiranje
	\end{packed_enum}
	
	Rezultat: Test pada. Komentiranje je omogućeno.\\
	Objašnjenje: Ova greška ne smeta radu aplikacije jer se tretira kao da se voditelj predomislio i odlučio ostaviti drukčiji komentar organizatoru u kontekstu istog događaja te se pamti samo najnoviji komentar. Ovu grešku stoga zanemarujemo.\\
	
	\begin{figure}[h!]
		\includegraphics[width=\linewidth]{slike/"Test4"}
		\caption{Test 4}
		
	\end{figure}
	
		\eject 
		
		
		\section{Dijagram razmještaja}
			
			Na pametnom mobitelu klijenta je instalirana android aplikacija pomoću koje klijent upravlja svim mogućnostima sustava. Na udaljenom poslužitelju se nalazi baza podataka koja sadrži sve potrebne informacije koje su korisniku i aplikaciji potrebne, dok se komunikacija same aplikacije i baze podataka odvija se preko IP mreže.
			
			\begin{figure}[h!]
				\includegraphics[width=\linewidth]{slike/"dijagramRazmještaja"}
				\caption{Dijagram razmještaja}
			
			\end{figure}
			
			\eject 
		
		\section{Upute za puštanje u pogon}

%ne zeli mi se buildat dokument i ne znam kak ovo izgleda
		
			Za izgradnju aplikacije koristimo \textit{IntelliJ IDEA} razvojno sučelje. Moguće je korištenje \textit{Android Studio} razvojnog sučelja te je postupak u oba slučaja identičan. Nakon odabira opcije \textit{Build} na glavnoj izbornoj traci, moguće su dvije varijante: \textit{debug} i \textit{release}. Odabiremo \textit{release} verziju s obzirom na pogodnosti u kontekstu optimizacije koda. Za format izgrađene aplikacije odabiremo \textit{APK}. Nadalje, odabiremo izgradnju potpisane (eng. \textit{signed}) aplikacije. Potpisana aplikacija sadrži certifikat koji se ne mijenja za vrijeme životnog ciklusa aplikacije; Za svako ažuriranje aplikacije, dolazi do usporedbe potpisa: potpis aplikacije koja se ažurira mora odgovarati potpisu nove verzije koja se preuzima. Dakle, razvojni tim mora posjedovati identičan privatni ključ koji je generiran za vrijeme izgradnje. Privatni ključ, ako je moguće, ne posjeduje nitko osim razvojnog tima. Obrazac za generiranje ključa prikazan je na slici 5.1. Nakon ispune obrasca, datoteka s ključem sprema se na mjesto gdje može biti ponovno dohvaćena po potrebi.
			
			
			\begin{figure}[H]
			\centering
						\includegraphics[width=0.5\linewidth]{slike/"key"}
						\caption{Generiranje ključa za potpis aplikacije}
						\label{fig:sd3}
					\end{figure}
			
			Izgrađenu aplikaciju moguće je objaviti na platformama poput \textit{Google Play} ili ponuditi u obliku datoteke za samostalno preuzimanje. Aplikacija je dostupna na \textit{Aptoide} platformi s obzirom na jednostavnost stvaranja korisničkog računa i besplatno korištenje, ali se radi prethodno spomenutog certifikata može objaviti na bilo kojoj drugoj platformi s osnovnim sigurnosnim zahtjevima (uključujući i \textit{Google Play}). Izgradnja i objava \textit{APK} datoteke na prethodno opisani način dovoljna je za uspješno puštanje aplikacije u pogon.
			
			
			\eject 